\documentclass[12pt,oneside]{book}

\usepackage{ulamonog} % formato para la propuesta o proyecto de grado
\usepackage[ansinew]{inputenc} % escribir acentos

%\usepackage[activeacute,spanish]{babel}

\usepackage{color}
\usepackage[colorlinks]{hyperref}

% ***************************************************************** %
% En el siguiente comando se pueden modificar:
% Titulo, Autor, Palabras clave
% ***************************************************************** %

% si se va a imprimir,
% se incluye al final despues de citecolor=blue, el comando draft=true
% Las siguientes son propiedades del pdf, más no cambian nada dentro del
% texto de la monografía
\hypersetup{pdftitle={Estudio e Implementación de una Plataforma de Software que permita generar Mapas para la Navegación de un Robot Móvil},
pdfauthor={Carlos Eduardo Paparoni Bruzual},
pdfsubject={Propuesta de Proyecto de Grado}, % se deja igual (se cambia para el proyecto de grado)
pdfkeywords={Robots Móviles, Construcción de Mapas, Visión por Computador, Kinect, ROS}, pdfstartview=FitH,
bookmarks=true, citecolor=blue}%, draft=true}
% bookmarks=true, citecolor=blue, draft=true}

% ***************************************************************** %
% FIN DE
% Titulo, Autor, Palabras clave
% ***************************************************************** %

% Si desea que no aparezca la lista de tablas o figuras descomente las siguientes lineas
% \nolistoftables
\nolistoffigures

\usepackage[numbers]{natbib} %Agregado numbers para compatibilidad con la bibliografía estilo IEEEtranN

\sloppy

\begin{document}

\frontmatter


% ***************************************************************** %
% Portada y resumen
% ***************************************************************** %

% Si desea que el logo de la ULA aparezca en la parte superior,
% descomente la siguiente línea. Por defecto aparece en la parte inferior
%\logoarriba{}

% Año en el cual se entrega el proyecto de grado o la propuesta
\copyrightyear{2015}

% Al final cuando hayan presentado, sin comentar,
% deberia ser el número de tesis presentada y la opción, IO por ejemplo
% (Actualmente, 11-03-08, no se está trabajando con esta metodología de llevar un
% número de proyecto para las tesis, por lo cual debe ir comentado)
%\numproy{23SC}

% En caso de hacer la propuesta, descomente la siguiente
% instrucción. Para el Proyecto de Grado debe comentarse. Modifica
% tanto la categoría de la monografía, como la aparición de
% "Presentado ante la ilustre Universidad de Los Andes
% como requisito parcial para obtener el Título de" en la portada
\tipomonografia{Propuesta de Proyecto de Grado}


% Título de la monografía, el cual saldrá en la portada
\title{Estudio e Implementación de una Plataforma de Software que permita generar Mapas para la Navegación de un Robot Móvil}

% Autor de la monografía, el cual saldrá en la portada
\author{Carlos Eduardo Paparoni Bruzual}

% La fechaentrega, presentaciondia, presentacionlugar
% y mencionespecial, es para aquel caso en el cual se
% vaya a utilizar la hoja del veredicto en el formato
% que se presenta aquí. El primerjurado, segundojurado,
% y cedula, son campos que pueden llenarse, pero sólo
% aparecerán si se utiliza la página del veredicto

% Cédula del autor de la monografía
 \cedula{16.656.734}

% Tutor del Proyecto de Grado
 \tutor{Prof. Dr. Rafael Rivas Estrada}

% Cualquiera de los instructores que aparecen a continuación
% pueden comentarse o descomentarse según sea el caso:

%%% Cotutor del Proyecto de Grado
% \cotutor{Dra. propuesta}
%%% Asesor del Proyecto de Grado
% \asesor{Dr. Asesor}
%%% Asesor Industrial del Proyecto de Grado
% \asesorindustrial{Dr. Asesor Industrial}
%%% Tutor Industrial del Proyecto de Grado
% \tutorindustrial{Dr. Tutor Industrial}
%%% Jurados del Proyecto de Grado
 \primerjurado{Dr. Eladio Dapena}
 \segundojurado{Prof. Segundo Profesor}

% ***************************************************************** %
% Si sabe la fecha de presentación
%
% con o sin comentar
% (Esta hoja es un formato para asentar la nota del proyecto de grado;
% sin embargo, la hoja que se utiliza para ese fin, se busca en la escuela
% días antes de la presentación)
% ***************************************************************** %
%\fechaentrega{Enero 2014} % Si sabe cuando se presentó
%\presentaciondia{20 de Enero de 2014} % si conoce exactamente el día
%\presentacionlugar{Salón de reuniones EISULA} % si conoce exactamente el lugar donde se presentó
% ***************************************************************** %
% FIN DE
% Si sabe la fecha de presentación
% ***************************************************************** %


% ***************************************************************** %
% Si tiene mencion especial
% con o sin comentar
% ***************************************************************** %
%\mencionespecial{Este proyecto fue seleccionado como \textbf{mejor
%proyecto de grado} de la Escuela de Ingeniería de Sistemas, en el
%IC aniversario de la Facultad de Ingeniería.} % si tiene mención especial
% (El texto puede cambiarse \mencionespecial{*********} según corresponda
% ***************************************************************** %
% FIN DE
% Si tiene mencion especial
% con o sin comentar
% ***************************************************************** %

% NO TOCAR si es Ingenieria de Sistemas
% \grado{Ingeniero Químico} % por defecto Ingeniero de Sistemas

%\signaturepage ----- NO TOCAR

%%%%%OJO%%%%% Arreglen esto según su opción
% Si es control y automatizacion se comentan las siguientes líneas. Si es de 
% Sistemas Computacionales comenta la tercera. De Investigación de Operaciones 
% comenta la segunda
%\opcion{Control y Automatización}
\opcion{Sistemas Computacionales}
%\opcion{Investigación de Operaciones}

% Aquí se escribe el resumen de la monografía
\resumen{Un reto substancial en el desarrollo y masificación de los robots móviles autónomos es el proceso de reconocimiento o modelado de su entorno.
\\
Existen múltiples soluciones de software que permiten el control de bases robóticas, planificación de rutas, localización y creación de mapas de entorno para navegación y ubicación de uno o varios robots en éste.
\\
En este trabajo se presenta la investigación, documentación e implementación de una plataforma de software adecuada para el manejo del hardware robótico disponible en el Laboratorio de Sistemas Discretos, Automatización e Integración (LaSDAI), con el fin de soportar y utilizar el dispositivo Kinect\textregistered, desarrollado por la compañía Microsoft\textregistered, específicamente mediante el uso del emisor láser y de la cámara infrarroja del mismo, para realizar medidas y generar mapas del entorno que puedan ser utilizados para la localización y navegación de un robot móvil.
\\
Se desarrollará utilizando UML 2.0 (Unified Modeling Language) para el modelado y como guía en su desarrollo, el método PXP que forma parte de los métodos Ágiles de desarrollo.}

% Aquí se escriben las palabras claves de la monografía
\descriptores{Robots Móviles, Construcción de Mapas, Visión por Computador, Kinect, ROS}

% Esto es para que salga la cota en la hoja del resumen. Actualmente,
% 11-03-08, en la Escuela de Ingeniería de Sistemas no es necesario
% buscar la cota previamente, sino que el Proyecto de Grado se entrega
% en la Escuela sin cota.
%\cota{IXD A01.1}

% Si desea eliminar la frase "Este trabajo fue procesado en LATEX"
% del resumen, descomente la siguiente línea
% \sinlatex{}

% ***************************************************************** %
% FIN DE
% Portada y resumen
% ***************************************************************** %


% ***************************************************************** %
% Si tiene dedicatoria
% con o sin comentar
% ***************************************************************** %
%\dedicatoria{A todos los amados seres\\ cuando son dos líneas o más}
% ***************************************************************** %
% FIN DE
% Si tiene dedicatoria
% ***************************************************************** %

\beforepreface

% ***************************************************************** %
% Agradecimientos y capítulos NO numerados
% ***************************************************************** %

%\prefacesection{Agradecimientos}
% Aún no hay agradecimientos

%%% Capitulo sin numero, antes de la pagina 1

%\prefacesection{Introducción}
% Este es un ejemplo de una sección no numerada.


% ***************************************************************** %
% FIN DE
% Agradecimientos y capítulos NO numerados
% ***************************************************************** %

\afterpreface

\pagestyle{fancyplain}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{\textsc{\footnotesize\thechapter\ #1}}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\textsc{\footnotesize\thesection\ #1}}}
\lhead[\fancyplain{}{\textsc{\footnotesize\thepage}}]%
{\fancyplain{}{\rightmark}}
\rhead[\fancyplain{}{\leftmark}]%
{\fancyplain{}{\textsc{\footnotesize\thepage}}} \cfoot{}

\mainmatter

% ***************************************************************** %
% Cuerpo
% ***************************************************************** %
% De aquí en adelante se desarrollan los capítulos numerados de la monografía

% ***************************************************************** %
% INICIO DE estructura tentativa de la Propuesta
% ***************************************************************** %

\chapter{Introducción}

En este capítulo se presentará una descripción del Laboratorio de Sistemas Discretos, Automatización e Integración (LaSDAI), en donde se llevará a cabo la elaboración del proyecto. Se definirán los antecedentes que son la base para la presentación del problema, así como también, el planteamiento del problema, la justificación, objetivos y metodología que encaminarán el desarrollo de la solución del mismo, y finalmente se presentarán los cronogramas de actividades y evaluaciones.

\section{Descripción de LaSDAI}

El Laboratorio de Sistemas Discretos, Automatización e Integración (LaSDAI), se funda en el año 1993 bajo la dirección del Dr. Edgar Chacón con el apoyo del Programa de Nuevas Tecnologías del CONICIT (Consejo Nacional de Investigaciones Científicas y Tecnológicas), bajo el proyecto N° I-22. LaSDAI está adscrito a la Escuela de Ingeniería de Sistemas de la Facultad de Ingeniería de la Universidad de Los Andes. A partir del año 2007 actualiza sus líneas de investigación y es re-estructurado. Actualmente está conformado por personal docente, estudiantes y colaboradores de la Universidad de Los Andes.\cite{lasdaiInicio}

\subsection{Personal}

\subsubsection{Miembros}

\begin{itemize}
	\itemsep1pt \parskip0pt \parsep0pt
	\item Dr. Eladio Dapena G. (Coordinador)
	\item Dr. Rafael Rivas Estrada
	\item Ing. Jose G. Gonzalez
	\item Dr. Edgar Chacón
\end{itemize}

\subsubsection{Colaboradores}

\begin{itemize}
	\itemsep1pt \parskip0pt \parsep0pt
	\item PhD. Addison Rios
	\item Dr. José Aguilar
	\item Dr. José María Armingol (UC3M)
	\item Dr. Arturo de La Escalera (UC3M)
	\item Dra. Ana Corrales (UC3M)
	\item Ing. David Godoy
	\item Lic. Nadia González
	\item MSc. Asdrúbal Fernández
\end{itemize}

\subsection{Misión}

El Laboratorio de Sistemas Discretos, Automatización e Integración, LaSDAI, es un espacio para la docencia, la investigación y el desarrollo de productos, en las áreas de robótica, automatización industrial y visión por computador, con el objeto de coadyuvar en el desarrollo tecnológico del país.
LaSDAI, tiene como meta difundir sus resultados  y vincularse con el sector productivo nacional, con la consiga de I+D+I Investigación, Desarrollo e Innovación. Sus actividades de soporte a la docencia tanto en pregrado como postgrado, junto con el desarrollo de proyectos de investigación y las labores de extensión, constituyen un complemento que integra diferentes aristas para el desarrollo. Las actividades de extensión, mediante asesorías y cursos, colaboran a lograr el autofinanciamiento como estrategia de consolidación de nuestras actividades.

\subsection{Visión}

LaSDAI será un referente nacional, como un Instituto de Docencia, Investigación y Desarrollo, en las áreas de robótica y automatización, de carácter autónomo y autofinanciado.

\subsection{Objetivos}

\subsubsection{Objetivo General}

El Laboratorio de Sistemas Discretos, Automatización e Integración fue creado con el fin de desarrollar conceptos y herramientas que soporten la construcción de sistemas automáticos en ambientes de producción continua, tal como son los de la industria de procesos, mediante una generalización de las técnicas de los ambientes de manufactura.
La automatización en la industria de Procesos Continuos es un proceso complejo, por la cantidad de elementos involucrados estén un proceso de mejoramiento, donde la automatización juega un papel esencial. Los paradigmas para la implantación de una automatización integral en una industria compleja no han sido totalmente definidos, pues el mayor énfasis en la comunidad científica a nivel internacional ha sido dado a la industria de manufactura; de aquí la importancia que tiene para el grupo el desarrollo de trabajos de investigación en el área, así como la formación de personal.

\subsubsection{Objetivos Específicos}

\begin{itemize}
	\itemsep1pt \parskip0pt \parsep0pt
	\item Realizar actividades de Investigación, Desarrollo e Innovación (I+D+I), en las áreas de Robótica, Automatización Industrial y Visión por Computador.
    \item Realizar asesorías a la Industria nacional e internacional.
    \item Divulgación del conocimiento mediante la docencia, organización de eventos, publicación de resultados, etc.
    \item Formación de personal en las áreas a fines a nivel de pregrado, postgrado, doctorado en diversas universidades.
    \item Desarrollar proyectos en cooperación con otros centros y laboratorios de investigación.
    \item Formación de personal mediante cursos de extensión en empresas.
    \item Establecer relaciones de cooperación con el sector productivo nacional mediante el desarrollo de proyectos.
    \item Participar en eventos científicos nacionales e internacionales.
\end{itemize}

\subsection{Antecedentes}

El filósofo Immanuel Kant propuso a través de su teoría de la percepción, que nuestro conocimiento del mundo exterior depende de nuestras formas de percepción. Así como el cuerpo humano posee, en general, cinco sentidos universalmente conocidos que le ayudan a percibir el entorno que lo rodea, el estudio de los mismos lo ha llevado a investigar y desarrollar maneras de emular estos sentidos de forma artificial, con múltiples propósitos; entre ellos, el de proveer a entidades hechas por el hombre de la habilidad de reconocer el mundo a su alrededor, y en consecuencia, la capacidad de actuar en él.

Nuestra condición humana nos permite percibir la estructura en tres dimensiones del mundo a nuestro alrededor con aparente facilidad. Por ejemplo, con sólo ver alrededor en una habitación llena de cosas, usted podría contar e inclusive nombrar a cada uno de los objetos que le rodea; inclusive, podría adivinar la textura de los mismos sin necesidad de hacer uso del sentido del tacto. Así mismo, la percepción en tres dimensiones le permite juzgar con gran precisión la distancia desde su ubicación actual hasta cada objeto de interés, permitiéndole tocarlo, tomarlo o manipularlo si así lo desea. Esta percepción, que nosotros como seres humanos llamamos sentido de la vista, se efectúa a través de células especializadas que tienen receptores que reaccionan a estímulos específicos (en este caso, ondas de radiación electromagnética de longitudes específicas, que se registran como la sensación de la luz), ubicadas en nuestros ojos.

Si bien la descripción del sentido de la vista es -o parece ser- sencilla, se trata de un sentido sumamente complejo y de hecho, podría decirse que es uno de los sentidos más importantes para el ser humano, así como el más perfecto y evolucionado. 

¿Por qué se habla de complejidad? Szeliski nos explica que, "en parte, es porque la visión es un problema inverso, donde buscamos encontrar variables desconocidas dada información insuficiente para especificar totalmente la solución. Por tanto, debemos recurrir a modelos físicos y probabilísticos para discerner entre soluciones potenciales. Sin embargo, modelar el mundo visual en toda su complejidad es mucho más difícil que, por ejemplo, modelar el tracto vocal que produce sonidos hablados."\citep{RS:09}

Esta complejidad lo hace convertirse en un campo de estudio de gran importancia, cuya denominación, a los fines de la
emulación mencionada anteriormente, es de la Visión Artificial, también conocida como Visión por Computador.

El inicio de la visión artificial, desde el punto de vista práctico, fue marcado por Larry Roberts, el cual, en 1961 creó un programa que podía "ver" una estructura de bloques, analizar su contenido y reproducirla desde otra perspectiva, demostrando así a los espectadores que esa información visual que había sido mandada al ordenador por una cámara, había sido procesada adecuadamente por él.\citep{bb68865}


\section{Definición del Problema}

LaSDAI, en sus áreas de Visión por Computador y Robótica, desea estudiar alternativas de plataformas de software para poder utilizar robots autónomos, las cuales provean soporte para sistemas de medición láser o infrarrojo, mediante los cuales se pueda realizar medidas de distancias y así, poder generar mapas del entorno a través de dichas medidas.

Si bien se cuenta ya con dos plataformas robóticas (denominados "LR1" y "LR2") se carece de una plataforma programática común, con amplio soporte de la comunidad de investigación en robótica y de conocimiento en LaSDAI. Esta condición limita sustancialmente la investigación, el uso y la difusión de tecnologías afines a la robótica y la visión por computadora, dejando de lado este campo de investigación.

\section{Justificación}

LaSDAI posee y utiliza dos plataformas robóticas, los cuales cuentan cada uno con interfaces programáticas desarrolladas por separado. Esto, si bien es adecuado para el uso específico de cada plataforma, supone problemas de intercomunicación e interoperación, sin mencionar el costo en mantenimiento de dichas interfaces a nivel de código. Por ende, establecer una plataforma de software común para ambos, reduce a lo mínimo necesario la codificación personalizada para cada plataforma robótica, provee soporte al involucrar a un mayor número de personas y facilita el desarrollo de otras plataformas robóticas derivadas de esta.

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo General}

Investigar y desarrollar documentación adecuada que permita establecer una plataforma común de software para el manejo y navegación de robots móviles, que provea soporte a sensores para obtener datos y realizar mediciones de entorno.

\subsection{Objetivos Específicos}

\begin{enumerate}
	\itemsep1pt \parskip1pt \parsep1pt
	\item Analizar las alternativas en plataformas de software disponibles para control robótico.
	\item Analizar el software disponible para elaboración de mapas de entorno.
	\item Analizar los requerimientos del módulo de creación de mapas.
	\item Generar un mapa de entorno mediante el software.
	\item Generar documentación de la estructura de los mapas generados mediante el software.
	\item Generar documentación adecuada y actualizada para la difusión y posterior uso del software.
\end{enumerate}

\section{Metodología a Utilizar}

Con la finalidad de llevar a cabo el desarrollo del proyecto de grado de forma eficiente y a la vez incorporar metodologías actuales enfocadas al desarrollo por parte de individuos (como es normalmente el caso en cuanto a proyectos de grado), se está estudiando el uso del método PSP~\citep{Humphrey200503} (Personal Software Process) mejorado con prácticas tomadas de los métodos de programación Ágiles, en particular, el método Extreme Programming orientado a una sola persona, es decir, PXP~\citep{pxppaper} (Personal eXtreme Programming).

Esto se llevará a cabo mediante las siguientes actividades a realizar:

\begin{itemize}
	\itemsep1pt \parskip1pt \parsep1pt
	\item Recolección de requerimientos.
	\item Planificación.
	\item Inicialización de iteración
	\begin{itemize}
		\item Diseño.
		\item Implementación.
		\begin{itemize}
			\item Pruebas unitarias (aplicación de Desarrollo Orientado por Pruebas).
			\item Codificación.
			\item Refactorización.
		\end{itemize}
		\item Pruebas de sistema.
		\item Retrospectiva, análisis de resultados.
	\end{itemize}
	\item Finalización de iteración
\end{itemize}



\section{Cronogramas de Actividades y de Evaluación}

\subsection{Cronograma de Actividades}

A continuación se describen las actividades asociadas al desarrollo del proyecto de grado:

\begin{description}
	\itemsep1pt \parskip1pt \parsep1pt
	\item[Actividad 1.] Revisión Bibliográfica y de Antecedentes. 
	\item[Actividad 2.] Adecuación del Entorno de Desarrollo.
	\item[Actividad 3.] Investigación de Plataformas de Software.
	\item[Actividad 4.] Estudio del Proceso de Creación de Mapas en la Plataforma de Software.
	\item[Actividad 5.] Definir requerimientos para la creación de mapas.
	\item[Actividad 6.] Pruebas de funcionamiento.
	\item[Actividad 7.] Implementación al robot móvil.
	\item[Actividad 8.] Documentación.
\end{description}

El cronograma de trabajo para el desarrollo del proyecto de grado se refleja en la tabla~\ref{tab:cronogramatrabajo}.

\begin{table}[!htbp]
	\centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    ~                      & \multicolumn{16}{c|}{\textbf{Semanas}} \\ \hline
    \textbf{Actividades}   & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 \\ \hline
    Actividad 1            & X & X & X & X & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  \\ \hline
    Actividad 2            & ~ & ~ & X & X & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  \\ \hline
    Actividad 3            & ~ & ~ & ~ & X & X & X & ~ & ~ & ~ & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  \\ \hline
    Actividad 4            & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & X & X & X & ~ & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  \\ \hline
    Actividad 5            & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & X & X & X  & X  & X  & X  & X  & X  & ~  \\ \hline
    Actividad 6            & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & X & X & X  & X  & X  & X  & X  & X  & ~  \\ \hline
    Actividad 7            & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~  & ~  & ~  & ~  & X  & X  & ~  \\ \hline
    Actividad 8            & X & X & X & X & X & X & X & X & X & X  & X  & X  & X  & X  & X  & ~  \\ \hline
    \end{tabular}
	\caption{Cronograma de Trabajo del Proyecto de Grado}
	\label{tab:cronogramatrabajo}
\end{table}

\subsection{Cronograma de Evaluación}

El cronograma de evaluaciones para el desarrollo del proyecto de grado se refleja en la tabla~\ref{tab:cronogramaevaluaciones}.

\begin{table}[!ht]
	\centering
	\scriptsize
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    ~                               & \multicolumn{16}{c|}{\textbf{Semanas}} \\ \hline
    \textbf{Actividades}            & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 \\ \hline
    Evaluación del tutor            & X & X & X & X & X & X & X & X & X & X  & X  & X  & X  & X  & X  & X  \\ \hline
    Entrega de la propuesta         & ~ & X & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  \\ \hline
    Seminario                       & ~ & ~ & X & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & X  & ~  \\ \hline
    Presentación ante el grupo      & ~ & ~ & X & ~ & ~ & X & ~ & ~ & X & ~  & ~  & X  & ~  & ~  & X  & ~  \\ \hline
    Presentación de avance          & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & X & X & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  \\ \hline
    Entrega final                   & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~  & ~  & ~  & ~  & X  & X  & ~  \\ \hline
    Correcciones                    & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & X  & X  \\ \hline
    Defensa del proyecto            & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & X  \\ \hline
    \end{tabular}
	\caption{Cronograma de Evaluaciones y Fechas de Entrega}
	\label{tab:cronogramaevaluaciones}
\end{table}

% ***************************************************************** %
% FIN DE estructura tentativa de la Propuesta
% ***************************************************************** %

% Estilo de la bibliografía
\bibliographystyle{IEEEtranNes}
% Modificada ya que la original está en inglés.

% ***************************************************************** %
% Para agregar toda la bibliografia del archivo .bib
% solo descomente el siguiente comando
% ***************************************************************** %
\nocite{*}
% ***************************************************************** %
% Nombre del archivo con extensión .bib en donde se almacena la bibliografía
\bibliography{refpropuesta}

% ***************************************************************** %
% FIN DE
% Cuerpo
% ***************************************************************** %

\end{document}
