\chapter{Introducción}

En este capítulo se presentará una descripción del Laboratorio de Sistemas Discretos, Automatización e Integración (LaSDAI), en donde se llevará a cabo la elaboración del proyecto. Se definirán los antecedentes que son la base para la presentación del problema, así como también, el planteamiento del problema, la justificación, objetivos y metodología que encaminarán el desarrollo de la solución del mismo, y finalmente se presentarán los cronogramas de actividades y evaluaciones.

\section{Descripción de LaSDAI}

El Laboratorio de Sistemas Discretos, Automatización e Integración (LaSDAI), se funda en el año 1993 bajo la dirección del Dr. Edgar Chacón con el apoyo del Programa de Nuevas Tecnologías del CONICIT (Consejo Nacional de Investigaciones Científicas y Tecnológicas), bajo el proyecto N° I-22. LaSDAI está adscrito a la Escuela de Ingeniería de Sistemas de la Facultad de Ingeniería de la Universidad de Los Andes. A partir del año 2007 actualiza sus líneas de investigación y es re-estructurado. Actualmente está conformado por personal docente, estudiantes y colaboradores de la Universidad de Los Andes.\cite{lasdaiInicio}

\subsection{Personal}

\subsubsection{Miembros}

\begin{itemize}
	\itemsep1pt \parskip0pt \parsep0pt
	\item Dr. Eladio Dapena G. (Coordinador)
	\item Dr. Rafael Rivas Estrada
	\item Ing. Jose G. Gonzalez
	\item Dr. Edgar Chacón
\end{itemize}

\subsubsection{Colaboradores}

\begin{itemize}
	\itemsep1pt \parskip0pt \parsep0pt
	\item PhD. Addison Rios
	\item Dr. José Aguilar
	\item Dr. José María Armingol (UC3M)
	\item Dr. Arturo de La Escalera (UC3M)
	\item Dra. Ana Corrales (UC3M)
	\item Ing. David Godoy
	\item Lic. Nadia González
	\item MSc. Asdrúbal Fernández
\end{itemize}

\subsection{Misión}

El Laboratorio de Sistemas Discretos, Automatización e Integración, LaSDAI, es un espacio para la docencia, la investigación y el desarrollo de productos, en las áreas de robótica, automatización industrial y visión por computador, con el objeto de coadyuvar en el desarrollo tecnológico del país.
LaSDAI, tiene como meta difundir sus resultados  y vincularse con el sector productivo nacional, con la consiga de I+D+I Investigación, Desarrollo e Innovación. Sus actividades de soporte a la docencia tanto en pregrado como postgrado, junto con el desarrollo de proyectos de investigación y las labores de extensión, constituyen un complemento que integra diferentes aristas para el desarrollo. Las actividades de extensión, mediante asesorías y cursos, colaboran a lograr el autofinanciamiento como estrategia de consolidación de nuestras actividades.

\subsection{Visión}

LaSDAI será un referente nacional, como un Instituto de Docencia, Investigación y Desarrollo, en las áreas de robótica y automatización, de carácter autónomo y autofinanciado.

\subsection{Objetivos}

\subsubsection{Objetivo General}

El Laboratorio de Sistemas Discretos, Automatización e Integración fue creado con el fin de desarrollar conceptos y herramientas que soporten la construcción de sistemas automáticos en ambientes de producción continua, tal como son los de la industria de procesos, mediante una generalización de las técnicas de los ambientes de manufactura.
La automatización en la industria de Procesos Continuos es un proceso complejo, por la cantidad de elementos involucrados estén un proceso de mejoramiento, donde la automatización juega un papel esencial. Los paradigmas para la implantación de una automatización integral en una industria compleja no han sido totalmente definidos, pues el mayor énfasis en la comunidad científica a nivel internacional ha sido dado a la industria de manufactura; de aquí la importancia que tiene para el grupo el desarrollo de trabajos de investigación en el área, así como la formación de personal.

\subsubsection{Objetivos Específicos}

\begin{itemize}
	\itemsep1pt \parskip0pt \parsep0pt
	\item Realizar actividades de (I+D+I)  Investigación, Desarrollo e Innovación, en las áreas de Robótica, Automatización Industrial y Visión por Computador.
	\item Realizar asesorías a la Industria nacional e internacional.
	\item Divulgación del conocimiento mediante la docencia, organización de eventos, publicación de resultados, etc.
	\item Formación de personal en las áreas a fines a nivel de pregrado, postgrado, doctorado en diversas universidades.
	\item Desarrollar proyectos en cooperación con otros centros y laboratorios de investigación.
	\item Formación de personal mediante cursos de extensión en empresas.
	\item Establecer relaciones de cooperación con el sector productivo nacional mediante el desarrollo de proyectos.
	\item Participar en eventos científicos nacionales e internacionales.
\end{itemize}

\subsection{Antecedentes}

El filósofo Immanuel Kant propuso a través de su teoría de la percepción, que nuestro conocimiento del mundo exterior depende de nuestras formas de percepción. Así como el cuerpo humano posee, en general, cinco sentidos universalmente conocidos que le ayudan a percibir el entorno que lo rodea, el estudio de los mismos lo ha llevado a investigar y desarrollar maneras de emular estos sentidos de forma artificial, con múltiples propósitos; entre ellos, el de proveer a entidades hechas por el hombre de la habilidad de reconocer el mundo a su alrededor, y en consecuencia, la capacidad de actuar en él.

Nuestra condición humana nos permite percibir la estructura en tres dimensiones del mundo a nuestro alrededor con aparente facilidad. Por ejemplo, con sólo ver alrededor en una habitación llena de cosas, usted podría contar e inclusive nombrar a cada uno de los objetos que le rodea; inclusive, podría adivinar la textura de los mismos sin necesidad de hacer uso del sentido del tacto. Así mismo, la percepción en tres dimensiones le permite juzgar con gran precisión la distancia desde su ubicación actual hasta cada objeto de interés, permitiéndole tocarlo, tomarlo o manipularlo si así lo desea. Esta percepción, que nosotros como seres humanos llamamos sentido de la vista, se efectúa a través de células especializadas que tienen receptores que reaccionan a estímulos específicos (en este caso, ondas de radiación electromagnética de longitudes específicas, que se registran como la sensación de la luz), ubicadas en nuestros ojos.

Si bien la descripción del sentido de la vista es -o parece ser- sencilla, se trata de un sentido sumamente complejo y de hecho, podría decirse que es uno de los sentidos más importantes para el ser humano, así como el más perfecto y evolucionado. 

¿Por qué se habla de complejidad? Szeliski nos explica que, "en parte, es porque la visión es un problema inverso, donde buscamos encontrar variables desconocidas dada información insuficiente para especificar totalmente la solución. Por tanto, debemos recurrir a modelos físicos y probabilísticos para discerner entre soluciones potenciales. Sin embargo, modelar el mundo visual en toda su complejidad es mucho más difícil que, por ejemplo, modelar el tracto vocal que produce sonidos hablados."\citep{RS:09}

Esta complejidad lo hace convertirse en un campo de estudio de gran importancia, cuya denominación, a los fines de la emulación mencionada anteriormente, es de la Visión Artificial, también conocida como Visión por Computador.

El inicio de la visión artificial, desde el punto de vista práctico, fue marcado por Larry Roberts, el cual, en 1961 creó un programa que podía "ver" una estructura de bloques, analizar su contenido y reproducirla desde otra perspectiva, demostrando así a los espectadores que esa información visual que había sido mandada al ordenador por una cámara, había sido procesada adecuadamente por él.\citep{bb68865}


\section{Definición del Problema}

LaSDAI, en su área de Visión por Computador, espera utilizar robots autónomos a través del software CARMEN, el cual tiene soporte para sistemas de medición láser o infrarrojo, mediante los cuales realiza medidas de distancias y así, puede generar mapas del entorno a través de dichas medidas.

Dichos sistemas de medición, que son de uso generalmente industrial pero son populares en robótica, presentan costos prohibitivos en lo que se refiere a nuestra realidad económica actual, ya que no existen distribuidores locales y la compra de los mismos se debe hacer solicitando divisas al ente gubernamental correspondiente, incurriendo en trámites burocráticos que por lo general terminan siendo fallidos, dado el elevado costo de los sistemas mencionados.

Por otro lado, dichos sistemas sólo están capacitados para el reconocimiento de entornos en 2 dimensiones, siendo necesaria la adquisición, sincronización y mantenimiento de un segundo sistema con características similares para habilitar el reconocimiento de entornos en 3 dimensiones, duplicando efectivamente el costo monetario y así mismo, haciendo más complicado el uso de la plataforma de medición.

Esta condición, limita sustancialmente la investigación, el uso y la difusión de tecnologías afines a la visión por computadora, dejando de lado este campo de investigación.

Por lo dicho anteriormente, se plantea diseñar, desarrollar e implementar un módulo con características similares a las usadas actualmente, que haga uso de las tecnologías existentes en el dispositivo de hardware Kinect, desarrollado por la compañía Microsoft, que efectivamente disminuya de forma drástica los costos involucrados en el uso de una plataforma robótica autónoma y que al mismo tiempo pueda igualar e inclusive aumentar sus funciones.

\section{Justificación}

CARMEN actualmente soporta el uso de los medidores láser SICK LMS (Sistema de Medición Láser),  SICK PLS (Sistema de Proximidad Láser) y el módulo infrarrojo Hokuyo, los cuales son de uso industrial y cuyos precios varían entre \$1400 y \$6570, según las fuentes consultadas.\cite{robotsinsearch}\cite{plccenter} Los modelos específicos utilizados comúnmente, si bien son bastante populares, han sido o están siendo descontinuados por las compañías que los construyen, por lo cual su costo -al ser una plataforma sólida- tiende aumentar con el tiempo.

Adicionalmente, dichos sistemas permiten únicamente la medición en dos dimensiones, por lo que, si se desea realizar el reconocimiento en 3 dimensiones de un entorno, se deben utilizar al menos dos medidores de los mencionados anteriormente, duplicando el costo y de cierta manera, la complejidad al utilizar dichos sistemas, ya que se deben sincronizar y por tanto, se deben realizar correcciones de posición y tiempo con respecto a ambos, para poder llevarlos al mismo marco de referencia.

Por otro lado, el Kinect, distribuido por la compañía Microsoft y orientado principalmente para aplicaciones de reconocimiento de movimientos y formas mediante un emisor láser y una cámara infrarroja, ha venido ganando popularidad debido a su bajo costo y la facilidad que posee de ser utilizado para otros propósitos de los que fue diseñado originalmente.
Dado que en esencia el Kinect cuenta con dispositivos similares que los sistemas láser de mayor costo y que adicionalmente por las características del barrido del láser que éste utiliza y de la cámara infrarroja conjunta, permite el reconocimiento en 3 dimensiones, éste pudiera utilizarse a través de un módulo láser personalizado, disminuyendo de forma drástica el costo de implementar dichos sistemas y ampliando su funcionalidad (al poder crear potencialmente mapas en 3 dimensiones en lugar de 2).

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo General}

Desarrollar un módulo que provea soporte al Kinect como sensor para obtener datos y realizar medición de un entorno desde un robot móvil.

\subsection{Objetivos Específicos}

\begin{enumerate}
	\itemsep1pt \parskip1pt \parsep1pt
	\item Analizar el software disponible para elaboración de mapas de entorno.
	\item Analizar los requerimientos del módulo de creación de mapas.
	\item Diseñar la estructura del módulo a implementar.
	\item Diseñar la estructura de los mapas generados mediante el módulo.
	\item Generar documentación adecuada y actualizada para la difusión y posterior uso del módulo.
\end{enumerate}

\section{Metodología a Utilizar}

Con la finalidad de llevar a cabo el desarrollo del proyecto de grado de forma eficiente y a la vez incorporar metodologías actuales enfocadas al desarrollo por parte de individuos (como es normalmente el caso en cuanto a proyectos de grado), se está estudiando el uso del método PSP~\citep{Humphrey200503} (Personal Software Process) mejorado con prácticas tomadas de los métodos de programación Ágiles, en particular, el método Extreme Programming orientado a una sola persona, es decir, PXP~\citep{pxppaper} (Personal eXtreme Programming).

Esto se llevará a cabo mediante las siguientes actividades a realizar:

\begin{itemize}
	\itemsep1pt \parskip1pt \parsep1pt
	\item Recolección de requerimientos.
	\item Planificación.
	\item Inicialización de iteración
	\begin{itemize}
		\item Diseño.
		\item Implementación.
		\begin{itemize}
			\item Pruebas unitarias.
			\item Codificación.
			\item Refactorización.
		\end{itemize}
		\item Pruebas de sistema.
		\item Retrospectiva, análisis de resultados.
	\end{itemize}
	\item Finalización de iteración
\end{itemize}



\section{Cronogramas de Actividades y de Evaluación}

\subsection{Cronograma de Actividades}

A continuación se describen las actividades asociadas al desarrollo del proyecto de grado:

\begin{description}
	\itemsep1pt \parskip1pt \parsep1pt
	\item[Actividad 1.] Revisión Bibliográfica y de Antecedentes. 
	\item[Actividad 2.] Adecuación del Entorno de Desarrollo.
	\item[Actividad 3.] Estudio de Funcionamiento del Kinect.
	\item[Actividad 4.] Estudio del Proceso de Creación de Mapas en CARMEN.
	\item[Actividad 5.] Definir requerimientos de CARMEN para la creación de mapas.
	\item[Actividad 6.] Diseño del módulo.
	\item[Actividad 7.] Construcción del módulo.
	\item[Actividad 8.] Pruebas de funcionamiento.
	\item[Actividad 9.] Inplementación al robot móvil.
	\item[Actividad 10.] Documentación.
\end{description}

El cronograma de trabajo para el desarrollo del proyecto de grado se refleja en la tabla~\ref{tab:cronogramatrabajo}.

\begin{table}[!htbp]
	\centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    ~            & \multicolumn{16}{c|}{\textbf{Semanas}} \\ \hline
    \textbf{Actividades}  & 1       & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 \\ \hline
    Actividad 1  & X       & X & X & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  \\ \hline
    Actividad 2  & ~       & ~ & X & X & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  \\ \hline
    Actividad 3  & ~       & ~ & ~ & X & X & X & ~ & ~ & ~ & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  \\ \hline
    Actividad 4  & ~       & ~ & ~ & ~ & ~ & X & X & X & ~ & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  \\ \hline
    Actividad 5  & ~       & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & X & X & X  & X  & X  & X  & X  & X  & ~  \\ \hline
    Actividad 6  & ~       & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & X & X & X  & X  & X  & X  & X  & X  & ~  \\ \hline
    Actividad 7  & ~       & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & X & X & X  & X  & X  & X  & X  & X  & ~  \\ \hline
    Actividad 8  & ~       & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & X & X & X  & X  & X  & X  & X  & X  & ~  \\ \hline
    Actividad 9  & ~       & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~  & ~  & ~  & ~  & X  & X  & ~  \\ \hline
    Actividad 10 & X       & X & X & X & X & X & X & X & X & X  & X  & X  & X  & X  & X  & ~  \\ \hline
    \end{tabular}
	\caption{Cronograma de Trabajo del Proyecto de Grado}
	\label{tab:cronogramatrabajo}
\end{table}

\subsection{Cronograma de Evaluación}

El cronograma de evaluaciones para el desarrollo del proyecto de grado se refleja en la tabla~\ref{tab:cronogramaevaluaciones}.

\begin{table}[!ht]
	\centering
	\scriptsize
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    ~                                   & \multicolumn{16}{c|}{\textbf{Semanas}} \\ \hline
    \textbf{Actividades}                         & 1       & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 \\ \hline
    Evaluación del tutor                & X       & X & X & X & X & X & X & X & X & X  & X  & X  & X  & X  & X  & X  \\ \hline
    Entrega de la propuesta             & ~       & X & X & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  \\ \hline
    Presentación ante el grupo & ~       & ~ & X & ~ & ~ & X & ~ & ~ & X & ~  & ~  & X  & ~  & ~  & X  & ~  \\ \hline
    Presentación de avance              & ~       & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & X & X & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  \\ \hline
    Entrega final                       & ~       & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & X  & ~  \\ \hline
    Defensa del proyecto                & ~       & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & ~  & X  \\ \hline
    \end{tabular}
	\caption{Cronograma de Evaluaciones y Fechas de Entrega}
	\label{tab:cronogramaevaluaciones}
\end{table}
